% !TEX program = xelatex

\documentclass{article}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Math and physics typesetting.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}

% Title, author and date.
\title{Dušeno nihanje s hiperboličnim trenjem}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

Sila trenja na klado je odvisna od hitrosti kot

\begin{equation}
    F_{tr} = -k_{tr} N
    tanh{\left( \frac{v}{v_c} \right)},
\end{equation}

kjer je $k_tr$ koeficient trenja, $N$ sila podlage, $v$ hitrost in $v_c$ toleranca hitrosti. Po Newtonovem zakonu zapišemo enačbo v obliki

\begin{equation}
    \ddot{x} + b \tanh{\left( \frac{\dot{x}}{v_c} \right)} + c x = 0,
\end{equation}

pri čemer je \(b = k_{tr}g\), in \(c = \frac{k}{m}\). Ta navadna diferencialna enačba drugega reda je enakovredna sistemu

\begin{equation}
    \dot{y} = F(t, y) =
    \begin{bmatrix}
        v\\
        -b \tanh{\left( \frac{
        v}{v_c} \right)} - cx
    \end{bmatrix},
    \quad
    y =
    \begin{bmatrix}
        x\\
        v
    \end{bmatrix}.
\end{equation}

Sistem rešimo numerično z Runge-Kutta metodo -- konkretno z funkcijo \verb|solve_ivp| iz paketa \verb|Scipy|.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{x-t.pdf}
    \caption{Odvisnost odmika po času.}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{v-x.pdf}
    \caption{Krivulja skozi fazni prostor hitrosti in odmika.}
\end{figure}

Ko imamo rešitev za \(x\) in \(v\), lahko moč trenja (moč, s katero nihalo izgublja energijo) izračunamo preprosto kot

\begin{equation}
    P_{tr} = b \tanh{\left( \frac{v}{v_c} \right)} mv.
\end{equation}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics{P-t.pdf}
    \caption{Odvisnost moči trenja po času. Minimumi, kjer je \(P_{tr} = 0\), so popravek numerične rešitve, saj vzorčenje časa te točke zgreši. Poleg numerične rešitve je na sliki tudi njena eksponentna ovojnica.}
\end{figure}

\end{document}
